% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 

% Sin pausas
%\documentclass[handout]{beamer}
% Con pausas
\documentclass{beamer}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tikz}
\usepackage{calc}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pstricks}
\usepackage[siunitx, RPvoltages]{circuitikz}
\usepackage{pst-plot}
\usepackage[font=scriptsize, labelfont=up]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{silence}
\usepackage[backend=biber, style=numeric, sorting=none]{biblatex}
\renewcommand*{\bibfont}{\footnotesize}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{bibliography.bib}
\usefonttheme[onlymath]{serif}
\DeclareCaptionFont{tiny}{\tiny}
\deftranslation[to=spanish]{Theorem}{Teorema}
\deftranslation[to=spanish]{theorem}{teorema}
\deftranslation[to=spanish]{Example}{Ejemplo}
\deftranslation[to=spanish]{example}{ejemplo}
\sisetup{output-decimal-marker = {,}}

% Filter warnings issued by package biblatex starting with "Patching footnotes failed"
\WarningFilter{biblatex}{Patching footnotes failed}
\pgfplotsset{compat=1.15}

\usetheme{Montpellier}

\usepackage{dirtytalk}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}


% Para cambiar de color
\usecolortheme[RGB={235, 64, 52}]{structure} 

\makeatother
\setbeamertemplate{footline}
{
    \leavevmode%
    \hbox{%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.4\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
        \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor
    \end{beamercolorbox}%
    
    \begin{beamercolorbox}[wd=.4\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
        \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
    \end{beamercolorbox}%
    
    \begin{beamercolorbox}[wd=.2\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{1ex}
    \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatletter
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamercovered{transparent=20}
\setbeamertemplate{sections/subsections in toc}[circle]
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[triangle]
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}[square]

\title[Neural Generalized Predictive Control]{Neural Generalized Predictive Control}

\subtitle{Control de Procesos I}

\author{Olmedo, P. B.} %\inst{1}

\date[Agosto 2023]{Agosto, 2023}

\subject{Neural Generalized Predictive Control}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

% ver si sacar o no
\begin{frame}{Temario}
 \tableofcontents%[pausesections]
\end{frame}
 
\section{Introducción}
\begin{frame}{Aspectos principales}
	\begin{itemize}
     \item Se mostrará una implementación de GPC \cite{clarke1987generalized} que utiliza una red prealimentada multicapa como el modelo de una planta no lineal.
     %% GPC fue diseñado con el objetivo de controlar plantas de fase no mínima, plantas a lazo abierto inestables, y con tiempos muertos desconocidos o invariantes. Por eso, puede mejorar significativamente si para modelos no lineales se usan NN en vez de las técnicas "normales"... etc
     \item El algoritmo de optimización a utilizar es Newton-Raphson.
     \item Se evaluarán los costos porcentuales de cada parte del algoritmo NGPC (Neural Generalized Predictive Control), evidenciando que el cálculo del Jacobiano y del Hessiano ocupan la mayor parte. 
     \item Se mostrará cómo mejora el rendimiento de control al utilizar una planta con modelo a partir de redes neuronales contra una planta linealizada.   
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sistema NGPC}
    \begin{figure}
    \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{prints/ngpc_block_diagram.png}
    \end{figure}
    %% r(n) se presenta al modelo de referencia, para producir la señal de seguimiento ym(n).
    %% esa trayecttoria de referencia puede ser conocida o no, en caso de que NO sea conocida, se mantiene constante. 
    %% el CFM toma ym(n), para producir la señal de control u(n) que será tomada por la planta o la nn según corresponda. 
\end{frame}

\begin{frame}{Elección del algoritmo de minimización de costo}
	\begin{itemize}
        \item El criterio a tener en cuenta para la elección del algoritmo de optimización, es la rapidez de convergencia.
        %% menciona que se podrían haber tenido en cuenta criterios como número de iteraciones, costos computacionales, precisión de la solución... pero éstos enfoques necesariamente conllevan muchas iteraciones y por lo tanto no es factible aplicarlos en una solución de tiempo real
        
        \item Por esta razón, se opta por Newton-Raphson, el cual tiene convergencia cuadrática. 
        \item De todas maneras, es necesario destacar que con esta elección se penalizará el tiempo de cómputo. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelado de la planta}
\begin{itemize}
        \item En este tipo de algoritmos de control, la calidad de modelo afectará el rendimiento del sistema de control. %\cite{adam} \cite{badwe2009detection}.
        \item En el caso de sistemas no lineales, se presentan dos alternativas para su modelado. En primer lugar, puede linealizarse mediante puntos de operación, sin embargo en caso de que el sistema sea muy complejo, estos puntos pueden ser demasiados. En segundo lugar, puede desarrollarse un modelo no lineal, lo cual puede resultar en adivinar ciertos aspectos de la dinámica y con ello, realizar aserciones incorrectas.
        \item Se opta por una \textit{tercera} alternativa, desarrollar el modelo no lineal a partir de redes neuronales. Esto ha demostrado con anterioridad funcionar satisfactoriamente.% \cite{narendra1989identification}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Construcción del algoritmo NGPC}

\begin{frame}{Función de costo}
\begin{align*}
     J &= \sum_{j=N_{1}}^{N_{2}} [ym(n + j) - yn(n + j)]^2 \\
     &+ \sum_{j=1}^{N_{u}} \lambda(j)[\Delta u(n + j)]^2 \\
     &+ \sum_{j=1}^{N_{u}} \Bigr[\frac{s}{u(n+j) + \frac{r}{2} - b} + \frac{s}{\frac{r}{2} + b - u(n+j)} - \frac{4}{r}\Bigr]
\end{align*}

%% La función de costo minimiza el error cuadrado entre la señal de referncia y el modelo de la planta, y además la tasa ponderada de cambio en la señal de control.


%% primer término: error cuadrado
%% segundo término: tasa ponderada
%% tercer término: restricciones sobre la entrada


\end{frame}

\begin{frame}{Minimización de la función de costo}
Regla de actualización de Newton-Raphson:
\begin{equation*}
     U(k + 1) = U(k) - \Biggl(\frac{\delta^2 J}{\delta^2 U}(k)\Biggl)^{-1} \frac{\delta J}{\delta U}(k)
\end{equation*}
Puede simplificarse mediante la descomposición LU \cite{flannery1992numerical} \cite{schwarzenberg1995matrix} para evitar calcular el inverso del Hessiano:
%%% A x = b
%%% A = H, x = U, b = J
\begin{equation*}
\frac{\delta^2 J}{\delta^2 U}(k)(U(k + 1) - U(k)) = - \frac{\delta J}{\delta U}(k)
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitectura de la red neuronal}
    \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{prints/nn_architecture.png}
    \end{figure}
%% Tanto red como planta, reciben la misma entrada u(n). 
%% Además, la red recibe las entradas yn(n) o y(n), según corresponda (no define criterio). Esta última entrada ayuda a captuar la dinámica de la planta y a estabilizar sistemas inestables
%% Para el entrenamiento (que se realiza de manera offline), se ajutan los pesos de tal manera que la entrada produzca la salida deseada. El error producido es utilizado para ajustar esos pesos, mediante el gradiente descendiente. 

\end{frame}

\begin{frame}{Arquitectura de la red neuronal}
	\begin{itemize}
    \item El entrenamiento de la red se realiza de manera offline, fuera del ciclo de control. % esto capaz que habría que decirlo arriba
    \item Se configurará una red neuronal prealimentada, considerando dos nodos de entrada, una capa oculta con cuatro nodos y un sólo nodo de salida. 
    \item Como función de activación de la capa oculta, se utiliza una Tangente Hiperbólica.
    \item Para medir el error se utiliza la raíz del error cuadrático medio normalizado (NRMS), y el error máximo.
	\end{itemize}
    %\begin{equation*}
    %NRMS = \sqrt{\frac{\sum_{n}\sum_{p} (T_{np} - O_{np})^2}{\sum_{n}\sum_{p} (T_{np})^2}}
    %\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Predicción a partir de la red neuronal}
\begin{equation*}
     yn(n+k) = \sum_{j=1}^{hid} \bigl\{ w_{j}f_{j}(net_{j}(n+k))\bigl\} + b 
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Predicción  a partir de la red neuronal}

\begin{align*}
    net_{j}(n+k) &= \sum_{i=0}^{n_{d}} w_{j, i+1} 
    \begin{cases}
      u(n + k -i), k -N_{u} < i \\
      u(n + N_{u}), k -N_{u} \geq i
     \end{cases} \\
    &+ \sum_{i=1}^{\tiny{min(k, d_{d})}}(w_{\tiny{j, n_{d}+i+1}}yn(n + k- i)) \\ %% no se puede poner esto mas tiny??
    &+ \sum_{i=k+1}^{d_{d}}(w_{j,n_{d}+i+1}y(n + k - i)) + b_{j}
\end{align*}

\end{frame}

%\begin{frame}{Derivadas de la red neuronal}
%	\begin{itemize}
%     \item ...
%	\end{itemize}
%\end{frame}

\section{Resultados}
\begin{frame}{Preparación del experimento}
\begin{itemize}
\item Para demostrar la capacidad de NGCP de controlar una planta de fase no mínima, se utilizará la ecuación de Duffing con un cero de fase no mínima.
\end{itemize}

\begin{equation*}
     \ddot{y(t)} + \dot{y(t)} + y(t) + y^3(t) = 2u(t) - \dot{u(t)}
\end{equation*}

\begin{itemize}
\item Entonces, la planta es simulada con $RK4$, y el tren de pulsos resultante es utilizado como entrada para entrenar el modelo de la red neuronal. %, con un escalón de amplitud $0.1s$ y una tasa de muestreo de $0.1 s/sample$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Preparación del experimento}
\begin{figure} 
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{prints/pulse_train_input_response.png}
\caption*{1: Tren de pulsos usado como entrada. 2: Respuesta de la planta al tren de pulsos.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Medición del error de entrenamiento}
\begin{figure} 
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{prints/training_error.png}
\caption*{1: Error cuadrático medio normalizado. 2: Error máximo.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Simulaciones de la red}
\begin{figure} 
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{prints/plant_vs_nn.png}
\caption*{1: Respuesta de la planta y de la red al tren de pulsos. 2: Error entre la planta y la red.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Simulaciones del lazo de control}
\textbf{Parámetros finales:} $N_{1} = 1, N_{2} = 17, N_{u} = 1$ \\
%\textbf{Modelo de referencia:} tren de pulsos filtrado con sistema de tercer orden con polos repetidos. 
\begin{figure} 
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{prints/control_loop_plant_vs_nn.png}
\caption*{1: Salida de la planta con la red como modelo. 2: Error entre el modelo de referencia y la planta.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Comparación de rendimiento con modelo linealizado}

Para comparar los resultados anteriores con un modelo lineal, la ecuación original se discretiza con $T_{s}=0.1s$, obteniendo la siguiente función:
\begin{align*}
     y(n) - 1.895y(n - 1) + 0.9048y(n - 2) &= \\ -0.0853u(n - 1) + 0.1044u(n - 2)
\end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}{Comparación de performance con modelo linealizado}

\begin{figure}
%% acá ver si no conviene circular la diferencia en el primer gráfico
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{prints/control_loop_plant_vs_linearmodel.png}
\caption*{1: Salida de la planta con modelo linealizado. 2: Error entre el modelo de referencia y la planta.}
\end{figure}

\end{frame}

\section{Conclusiones}

\begin{frame}{Comentarios y Conclusiones}

\begin{itemize}
    \item Se implementó Newton-Raphson para optimizar la solución en varias plantas, y en todos los casos encontró convergencia en menos de dos iteraciones (se considera menos de un $2\%$ de cambio entre iteraciones)
    \item Se probaron diversas combinaciones de capas, desde 1 a 6 capas ocultas, de 2 a 4 nodos de delay para $u(n)$ y 3 a 5 para $y(n - 1)$.
    %\item Se recolectaron datos del tiempo de ejecución en $Hz$ --- no sé si poner esto
\end{itemize}

\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
 Rutina & Tiempo (\%) \\
 \hline
 Jacobiano & 37.48 \\ 
 Hessiano & 32.72  \\  
 Predicción & 21.89 \\
 Solución & 6.19 \\
 Varios & 1.72
    \end{tabular}
    \caption{Desglose de costos cuando $N_{2} = N_{u} = 5$}
\end{table}
%% quizás separar este frame en dos
\end{frame}

\begin{frame}{Comentarios y Conclusiones}

\begin{itemize}
    \item Estos resultados se comparan contra \cite{koivisto1991neural}, y se determina que Newton-Raphson es de 6.1 a 12.2 veces más rápido.
    \item Finalmente, se concluye que las simulaciones demostraron una buena performance de control.  
\end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Comentarios adicionales}
\begin{itemize}
    \item Si bien son varios los parámetros que determinan la precisión de predicción de una red neuronal, en la actualidad el uso de TanH como función de activación ha sido reemplazado por otras funciones como ReLU \cite{apicella2021survey} \cite{sharma2017activation}.
    \item Por otro lado, es necesario mencionar que existen nuevos esquemas de redes neuronales más allá de las prealimentadas, y nuevas propuestas como utilizar redes neuronales basadas en ODEs, las cuales se estima, podrían mejorar el rendimiento del MPC cuando no hay suficientes datos para realizar el entrenamiento \cite{ren2022tutorial}.
    %% de hecho las FNN tienen un error cuadrático demasiado alto cuando se las compara con otras como las RNN o las encoder-decoder
    \item Finalmente, en la actualidad los usos de las redes neuronales para modelado se han extendido a diversos tipos de sistemas, con resultados muy positivos \cite{afram2017artificial} \cite{salzmann2023real}.
\end{itemize}
    
\end{frame}

\section{Bibliografía}
\begin{frame}[allowframebreaks]
    \tiny{\printbibliography}
\end{frame}

\end{document}